[楊守敬.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:楊守敬.jpg "fig:楊守敬.jpg")
**楊守敬**（），[字](../Page/表字.md "wikilink")**惺吾**，[號](../Page/號.md "wikilink")**鄰蘇**。[湖北](../Page/湖北.md "wikilink")[宜都人](../Page/宜都.md "wikilink")。[清末](../Page/清末.md "wikilink")[歷史地理學家](../Page/歷史地理.md "wikilink")、[金石文字學家](../Page/金石文字學.md "wikilink")、目錄版本學家。

## 生平

[同治元年](../Page/同治.md "wikilink")（1862年）[舉人](../Page/舉人.md "wikilink")，[同治四年](../Page/同治.md "wikilink")（1865年）考取[景山宮學教習](../Page/景山.md "wikilink")。[同治九年](../Page/同治.md "wikilink")（1870年）出使[日本](../Page/日本.md "wikilink")，充駐日欽使隨員。先后任[黄冈](../Page/黄冈.md "wikilink")[教谕](../Page/教谕.md "wikilink")、[两湖书院教习](../Page/两湖书院.md "wikilink")、勤成（存古）學堂總教長，築鄰蘇園，藏書甚豐，曾参加《荆州府志》的编纂。[宣統元年](../Page/宣統.md "wikilink")（1909年）被举为[礼部顾问官](../Page/礼部.md "wikilink")，次年兼聘为[湖北通志局纂修](../Page/湖北.md "wikilink")。[武昌起義後](../Page/武昌起義.md "wikilink")，有歹徒持枪入屋，声言“借盘费。”避居[上海](../Page/上.md "wikilink")。[袁世凯任](../Page/袁世凯.md "wikilink")[大总统](../Page/大总统.md "wikilink")，聘他为[顾问](../Page/顾问.md "wikilink")，并加以参政任，以“年老无意出山”拒绝赴任。晚年在上海賣字為生，自號**鄰蘇老人**。[民國五年](../Page/民國.md "wikilink")（1915年）1月9日，逝于[北京](../Page/北京.md "wikilink")。

## 成就

楊守敬二十五歲前往[北京](../Page/北京.md "wikilink")，即好[金石学](../Page/金石学.md "wikilink")\[1\]，搜求汉、魏六朝金石文字\[2\]，結交好友[潘存](../Page/潘存.md "wikilink")\[3\]。[同治六年](../Page/同治.md "wikilink")（1867年）著成《激素飞清阁评碑记》。

在日本期間，收集散佚在日本的[中國](../Page/中國.md "wikilink")[古籍](../Page/古籍.md "wikilink")，写成《日本访书缘起条例》。在[大阪](../Page/大阪.md "wikilink")，有人见杨购书，“莫不窃笑癖而且痴，而余不顾也。”回國後[黄公度鼓勵他写成](../Page/黄公度.md "wikilink")《日本访书缘起条例》。

其亦好研究《[水經注](../Page/水經注.md "wikilink")》\[4\]，[光緒三年](../Page/光緒.md "wikilink")（1877年）《水经注疏·江水》的初稿写成。[光緒三十年](../Page/光緒.md "wikilink")（1904年）與弟子[熊会贞撰寫](../Page/熊会贞.md "wikilink")《水经注疏》稿成\[5\]，杨守敬每每点出：“此戴袭赵之确证。”\[6\]。[宣統元年](../Page/宣統.md "wikilink")（1909年）十月，[罗振玉给杨守敬信中](../Page/罗振玉.md "wikilink")，称赞其“舆地之学”与[王念孙](../Page/王念孙.md "wikilink")、[段玉裁之](../Page/段玉裁.md "wikilink")“[小学](../Page/小学.md "wikilink")”、[李善兰之](../Page/李善兰.md "wikilink")“[算学](../Page/算学.md "wikilink")”为當時的“三绝学”\[7\]。

工[書法](../Page/書法.md "wikilink")，宗[歐陽詢](../Page/歐陽詢.md "wikilink")，撰有《楷法溯源》、《评碑记》、《评帖记》、《学书迩言》等。藏书40万卷\[8\]。著有《歷代輿地圖》、《水經註圖》、《水經註疏》、《隋書地理誌考證》、《寰宇貞石圖》、《日本訪書志》等。[民國八十年](../Page/民國.md "wikilink")（1991年）王永瑞编审《杨守敬集》。

## 注釋

## 參考書目

  - 杨世灿：《杨守敬学术年谱》，湖北人民出版社出版，2004年。

[Category:同治元年壬戌恩科舉人](../Category/同治元年壬戌恩科舉人.md "wikilink")
[Category:清朝縣儒學教諭](../Category/清朝縣儒學教諭.md "wikilink")
[Category:参政院参政](../Category/参政院参政.md "wikilink")
[Category:清朝歷史學家](../Category/清朝歷史學家.md "wikilink")
[Category:中国地理学家](../Category/中国地理学家.md "wikilink")
[Category:清朝藏書家](../Category/清朝藏書家.md "wikilink")
[Category:中国金石学家](../Category/中国金石学家.md "wikilink")
[Category:清朝书法家](../Category/清朝书法家.md "wikilink")
[Category:宜都人](../Category/宜都人.md "wikilink")
[S](../Category/楊姓.md "wikilink")
[Category:歷史地理學家](../Category/歷史地理學家.md "wikilink")

1.  《三续寰宇访碑序》中说：“同治癸亥，余年二十有三（三当五）。入都，即好金石之学。”
2.  《望堂金石二集》中说：“余癸亥入都，游法源寺，见翁刻尚存……往拓乃得数纸。”
3.  杨守敬在四十一岁的《年谱》写：“孺初（按潘存）以穷京官，自顾不暇，而啬衣缩食，以济吾用。……记之以告子孙，其恩不可忘也。”
4.  潘存为《水经注疏》初稿题《叙语》：“楚北杨君惺吾，博览群籍，好深湛之思，凡所论述，妙语若百诗，笃实若竹汀，博辨若大可。尤精舆地之学，尝谓此事，在汉以应仲远为陋，在唐以杜君卿为疏，此必有洞见症结，而后敢为斯言，所谓眼高四海空无人者也。所撰《历史舆地图》，贯穿乙部，《隋书地理志考证》，算及巧历，而《水经注疏》神光所照，直与郦亭共语，足使谢山却步，赵、戴变色，文起梅村，未堪比数，霾蕴岁久，焕若神明，旷世绝学，独有千古，大雅宏达，不我河汉。”
5.  《虞初近志·杨守敬传》记载：“后十余年，与衍相见京师，则亟出《水经注疏》稿本相质，曰：‘吾书幸以成，多弟子熊生助属稿。’”陳垣曾与胡适论杨守敬《水经注疏》的成书年代。胡适根據杨守敬致[梁鼎芬两封只署有](../Page/梁鼎芬.md "wikilink")“四月十三日”信札，于1948年8月14日写成《跋杨守敬论水经注案的手札两封》，考证此二信杨守敬写于光绪十九年或再后一年，陳垣回信說：“大跋在杨守敬写给梁鼎芬的信里，发见杨守敬光绪十九年还没有《水经注疏》的著作”。陈垣则认定信写于光绪二十三年。吳天任根据梁鼎芬《节庵先生遗诗》卷五“黄州诗”的记载，认为信写于光绪二十年，似较为可信。（見《杨惺吾先生年谱》）
6.  《水经注疏·卷五》，顺帝更名安平……道元误矣。戴改安帝。杨疏：“赵氏不捡……而……以订郦氏，大谬。戴氏亦不加详考，竟依改，可哂也。”
7.  杨守敬《殷商贞卜文字考跋》，载《邻苏老人题跋》，《杨守敬集》第8册。
8.  《和州杨氏家谱·开科》